# Sistemas Lineares
Discutir o sistema linear em função dos parâmetros $a, b \in \mathbb{R}$.
$$
\begin{align}
\{3&x-2y+\phantom{3}z &=\phantom{-}b \\
\{5&x-8y+9z &=\phantom{-}3 \\
\{2&x+\phantom{2}y+az &=-1 \\
\end{align}
$$
**Solução:**
$$
  \begin{array}{ccc|l}
	   3 & -2 & 1 & \phantom{-}6 \quad \leftarrow 3L_2 - 5L_1 \\
	   \mathbf{5} & -8 & 9 & \phantom{-}3 \\
	   \mathbf{2} & \mathbf{\phantom{-}1} & a & -1 \quad \leftarrow 3L_3-2L_1
  \end{array}
$$
 
Ou seja:
$$
  \begin{array}{ccc|l}
	   3 & -2 & 1 & \phantom{-9-5}b \\
	   0 & -14 & 22 & \phantom{-}9-5b \quad \leftarrow 2L_3+L_2\\
	   0 & \phantom{-}7 & 3a-2 & -3-2b
  \end{array}
$$
Se torna:
$$
  \begin{array}{ccc|c}
	   3 & -2 & 1 & \phantom{-}b \\
	   \mathbf{0} & -14 & 22 & \phantom{-}9-5b \\
	   \mathbf{0} & \mathbf{\phantom{-}0} & 6a+18 & -9b+3
  \end{array}
$$
Portanto, a solução é:
$(6a+18)z=-9b+3$

**S.P.D.:** $6a+18 \neq 0$
$\rightarrow 6a \neq -18 \rightarrow a \neq -3 \text{ e } \forall b$.

**S.P.I.:** $6a+18 = 0 \text{ e } -9b+3 = 0$
$\rightarrow a = -3 \text{ e } b = \frac{1}{3}$.

**S.I.:** $6a+18 = 0 \text{ e } -9b+3 \neq 0$
$\rightarrow a = -3 \text{ e } b \neq \frac{1}{3}$.

# Combinações Lineares e Sistema de Geradores
Dado $V$ um espaço vetorial, considere $S \subset V$ um **subespaço vetorial**:
1. $O_v \in S$;
2. $s_1+s_2 \in S, \forall s_1,s_2 \in S$ *(conjunto fechado para soma)*;
3. $\lambda s \in S, \forall s \in S \text{ e } \forall \lambda \in \mathbb{R}$.

Seja $C = \{c_1, c_2, c_3, ..., c_n\}$ um subconjunto finito de $V$, ou seja, $C \subset V$, com $n$ vetores. O vetor $v \in V$ é uma **combinação linear** dos vetores do subconjunto $C$, se existem os escalares reais $a_1, a_2, a_3, ..., a_n$, tais que:
$$
v = (a_1*c_1) + (a_2*c_2) + (a_3*c_3) + ... + (a_n*c_n)
$$
> O vetor nulo é sempre combinação linear de qualquer conjunto, bastando pegar todos os escalares iguais a 0.
### Exemplos
- O vetor $v = (2, 16, -3)$ é uma combinação linear dos vetores do subconjunto $C \subset \mathbb{R}³$ em que $C = \{(1,2,-3),(0,4,1)\}$, pois:
$$
(2,16,-3) = 2(1,2,-3)+3(0,4,1)
$$
- O vetor $v = -t²+4t-17$ é uma combinação linear dos vetores do subconjunto de $C \subset P_2(\mathbb{R})$ em que $C = \{t²+5,t-3\}$, pois:
$$
-t²+4t-17=-1(t²+5)+4(t-3)
$$
---
- Sendo $V = P_3(\mathbb{R})$, determinar o(s) valor(es) de $m \in \mathbb{R}$ para que o polinômio $p(x) = 2-x+mx²+x³$ seja combinação linear dos polinômios $q(x)=1-x-x²$, $r(x)=-1-2x+x^2-x^3$ e $s(x)=1+x+x²+x^3$.
Para tal: $p(x)=a_1q(x)+a_2r(x)+a_3s(x)$, portanto:
$$
2-x+mx²+x³=a_1(1-x-x²)+a_2(-1-2x+x²-x³)+a_3(1+x+x²+x³)
$$
$$
	=(a_1-a_2+a_3)+(-a_1-2a_2+a_3)x+(-a_1+a_2+a_3)x²+(-a_2+a_3)x³ 
$$
$$
\begin{align}
	\text{Logo: }
	&\{\phantom{-}a_1-\phantom{2}a_2+a_3 = \phantom{-}2 \\
	&\{-a_1-2a_2+a_3 = -1 \\
	&\{-a_1+\phantom{2}a_2+a_3 = \phantom{-}m \\
	&\{\phantom{a_1+}-\phantom{2}a_2+a_3 = \phantom{-}1\\
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
	&a_1 = 1 \text{, pois } -a_2+a_3=1 \text{ (substituir na primeira eq.)} \\
	-1-2&a_2+a_3=-1 \rightarrow -2a_2+a_3=0 \rightarrow a_3 = 2a_2 \\
	&a_3-a_2=2a_2-a_2=a_2=1 \\
	\text{Finalmente: }& \\
	&m = -a_1+a_2+a_3 \\
	&\phantom{m }= -1+1+2 \\
	&\phantom{m }\mathbf{= 2}
\end{align}
$$
## Subespaços Vetoriais Finitamente Gerados
Seja $V$ um espaço vetorial sobre $\mathbb{R}$ e $C = \{c_1, c_2, c_3, ..., c_n\}$ um subconjunto finito de $V$.
- Ao conjunto de todas as possíveis combinações lineares com os vetores de $C$ damos o nome de **subespaço vetorial finitamente gerado** por $C$, e o indicamos por:
$$
[C]=\{v=(a_1*c_1)+(a_2*c_2)+...+(a_n*c_n);a_1, a_2, ..., a_n \text{ reais}\}
$$
Nesse caso, os vetores de $C$ são chamados de **sistema de geradores** de $[C]$ e poderão ser representados por $[c_1,c_2,c_3...,c_n]$.
### Exemplos
- Seja $V = M_2(\mathbb{R})$
- $S = \{A \in M_2(\mathbb{R}) | A = A^t\}$
$$
A =
  \begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{bmatrix}
\rightarrow
A^t =
  \begin{bmatrix}
    a & c \\
    b & d
  \end{bmatrix}
\rightarrow A=A^t \rightarrow
  \begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    a & c \\
    b & d
  \end{bmatrix}
$$
Ou seja:
$$
c=b \rightarrow c-b=0
$$
Definimos como:
$$
S=[a
\begin{bmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 0
\end{bmatrix}
;b
\begin{bmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0
\end{bmatrix}
;c
\begin{bmatrix}
    0 & 0 \\
    0 & 1
\end{bmatrix}
]
$$

## Próxima aula
[MAA110_3 - 20_02_25](MAA110_3%20-%2020_02_25.md)