# Operações com Transformações Lineares
Sejam $V$ e $W$ espaços vetoriais. Denotamos por $L(V,W)$ o conjunto de todas as transformações lineares $T: V \rightarrow W$.

Em $L(V,W)$, nós definimos:
1. **Soma**: $(F+G)(v)=F(v)+G(v)$
2. **Multiplicação por escalar**: $(\alpha \cdot F)(v)=\alpha \cdot F(v)$

Assim, o conjunto $L(V,W)$ com as operações acima, é um espaço vetorial.
>Obs.: Quando $V=W$, denotamos $L(V,W)$ por $L(V)$

[Exemplo 1](#Exemplos)
# Composição
Sejam $F \in L(V,W)$ e $G \in L(W,U)$. Definimos a **composição** entre $F$ e $G$ como $(G \circ F)(v)=G(F(v))$, que é um elemento de $L(V,U)$.

>Quando $V=W=U$ e $F \in L(V)$, definimos $F^n=F \circ F \circ F \circ \text{...} \circ F$ ($n$ vezes)

[Exemplos 2](#Exemplos)
## Exemplos
1. $V=\mathbb{R}²$, $W=\mathbb{R}³$
   $F, G \in L(\mathbb{R}²,\mathbb{R}³)$
   => $F(x,y)=(x+y,x-y,2x)$
   => $G(x,y)=(2x-3y,x-2y,x+y)$
   
   Encontre uma base para $\text{Nuc}(3F-2G)$
2. $V=\mathbb{R}3$
   $F(x,y,z)=(x+y,y+z,y-z)$
   $G(x,y,z)=(x-y+z,x-z,z)$
   $H(x,y,z)=(z,x,y)$
   
   Calcule $F \circ G$, $G \circ F$, $F^2$, $H³$, $H \circ (F+G)$
## Respostas
1. $\text{Nuc}(3F-2G)$:
   $(3F)(x,y)=3F(x,y)$
   => $3(x+y,x-y,2x)$ => $(3x+3y,3x-3y,6x)$
   
   $(2G)(x,y)=2G(x,y)$
   => $2(2x-3y,x-2y,x+y)$ => $(4x-6y,2x-4y,2x+2y)$
   
   $(3F-2G)(x,y)=(3F)(x,y)-(2G)(x,y)$
   => $(3x+3y,3x-3y,6x)-(4x-6y,2x-4y,2x+2y)$
   => $(-x+9y,x+y,4x-2y)$
   
   $\text{Nuc}(3F-2G)=(-x+9y,x+y,4x-2y)=(0,0,0)$
   $$\renewcommand\arraystretch{1.25}\left\{\begin{array}{*{3}{rC}l}-x & + &  9y & = & 0 \\ x & + &  \phantom{1}y & = & 0 \\ 4x & - & 2y & = & 0\end{array}\right.$$
   => $10y=0$ => $y=0$
   => $x=9y$ => $x=0$
   $\text{Nuc}(3F-2G)=\{(0,0)\}$
   
   $dim(\text{Nuc}(3F-2G))=0$
   $\text{Base Nuc}(3F-2G)=\emptyset$
   Neste caso, $(3F-2G)$ é injetora pois $\text{Nuc}(3F-2G)=\{(0,0)\}$ mas não é sobrejetora pois $2 = dim(\text{Im}(3F-2G)) \neq 3 = dim(\mathbb{R}³)$.
2. $F \circ G$
   $(F \circ G)(x,y,z)=F(G(x,y,z))$
   => $F(x-y+z,x-z,z)$, sendo $x-y+z=a$, $x-z=b$, $z=c$
   => $(a+b,b+c,b-c)$ => $(x-y+z+x-z,x-z+z,x-z-z)$
   => $(2x-y,x,x-2z)$
   
   $G \circ F$
   $(G \circ F)(x,y,z)=G(F(x,y,z))$
   => $G(x+y,y+z,y-z)$, sendo $x+y=a$, $y+z=b$, $y-z=c$
   => $(a-b+c,a-c,c)$ => $(x+y-y-z+y-z,x+y-y+z,y-z)$
   => $(x+y-2z,x+z,y-z)$
   
   $F²$
   $(F \circ F)(x,y,z)=F(F(x,y,z))$
   => $F(x+y,y+z,y-z)$, sendo $x+y=a$, $y+z=b$, $y-z=c$
   => $(a+b,b+c,b-c)$ => $(x+y+y+z,y+z+y-z,y+z-y+z)$
   => $(x+2y+z,2y,2z)$
   
   $H³$
   $(H \circ H \circ H)(x,y,z)$
   => $(x,y,z)$ (função *shift*, basta "andar" uma variável para a direita 3x)
   
   $H \circ (F+G) = H \circ F + H \circ G$
   => $(F+G)(x,y,z)=(2x+z,x+y,y)$
   => $(H \circ (F+G))(x,y,z)=H((F+G)(x,y,z))$
   => $H(2x+z,x+y,y)$, sendo $2x+z=a$, $x+y=b$, $y=c$
   => $(c,a,b)$ => $(y,2x+z,x+y)$
   
# Próxima aula
[MAA110_12 - 24_04_25](MAA110_12%20-%2024_04_25.md)